% CHKTEX-FILE 1
% CHKTEX-FILE 13
% CHKTEX-FILE 18
% CHKTEX-FILE 35
\documentclass[letterpaper,12pt,twocolumn]{article}
% Input encodign

\input{setup/packages}
\input{setup/macros}
\input{setup/document}
\input{setup/listings}

\author{\footnotesize Autor: José Mauricio Matamoros de Maria y Campos}
\title{Especificación para reportes de lectura}
\date{}


% Document body
\begin{document}
\maketitle

\section*{Reportes de lectura}
El objetivo de las lecturas asignadas como tarea es fomentar en el alumno el hábito de la lectura, tanto de documentos técnicos como literarios, ya sean estos en español o en inglés, además de incrementar las habilidades de comprensión de lectura, concreción de ideas, síntesis y redacción de texto en prosa.

Leer es muy importante en el aprendizaje pues la mayor parte de lo que se aprende se hace por medio de la lectura.
Cuando se quiere aprender algo, lo primero que se hace es leer.

Cuando se lee un texto con fines de estudio se resaltan las ideas importantes, se resume, se separan las ideas principales y se formulan cuestionarios para mejor comprender el texto. Cuando se lee por entretenimiento (por ejemplo un cuento o una novela), el texto se analiza y se relacionan hechos y situaciones a fin de poder disfrutar de él.

Un reporte de lectura es un informe escrito acerca del texto que se leyó.
Este informe debe contener los siguientes datos:

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Título del texto y nombre del autor
	\item Tema o asunto que trata
	\item Resumen, síntesis o reseña del texto
	\item Análisis crítico del contenido del texto
	\item Opinión personal del contenido de la lectura
	\item Conclusiones de la lectura
\end{itemize}

En el caso de texto literario no se espera un resumen, síntesis o reseña del texto, sino que deberá comentarse sobre la temática del mismo y resaltar los puntos más importantes, dejando claras sus impresiones y comentarios sobre el texto.

Tome en cuenta que ni la síntesis ni los resúmenes implican copiar y pegar párrafos enteros del texto. Lo importante es distinguir las ideas principales, hacerlas propias y (salvo que sean definiciones), parafrasearlas, es decir,  expresarlas en sus propias palabras.

Pasos para elaborar un reporte de lectura
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Lea atentamente el texto. Evite distractores como música fuerte, televisión, teléfono, etc.
	\item Anote los términos y palabras que no conozca o entienda e investigue su significado en un diccionario.
	\item Una vez aclarados los términos desconocidos y palabras nuevas, vuelva a leer el texto para comprenderlo mejor.
	\item En la segunda lectura subraye o marque las ideas principales del texto.
	%Procure no escribir en los libros, especialmente si no le pertenecen. Si desea hacer anotaciones, utilice un lápiz blando y escriba con suavidad, o de preferencia use fotocopias.
	\item Tome las ideas principales, abstraígalas, analícelas y sólo entonces redacte su escrito.
\end{enumerate}
\end{document}
