% CHKTEX-FILE 1
% CHKTEX-FILE 46
% \documentclass[letterpaper,10.5pt,twocolumn]{article}
\documentclass[letterpaper,10.5pt]{article}
\input{setup/packages}
\input{setup/macros}
\input{setup/colorboxes}
\input{setup/listings}
\input{setup/document}

\hypersetup{
	hidelinks,
	pdfauthor={Mauricio Matamoros},
	pdftitle={Tarea 09 – Fundamentos de Sistemas Embebidos},
}

\title{Tarea 9:\\The Social Dilemma\\
{\large Fundamentos de Sistemas Embebidos}}
\author{\footnotesize Autor: José Mauricio Matamoros de Maria y Campos}
% \date{Entrega: Miércoles 13 de octubre, 2021}
\date{}

% Document body
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

% \section{Introducción}
% \label{sec:introduction}

\section*{Instrucciones}
\label{sec:instructions} %chktex 24
Elabora un organizador gráfico donde ordenes la información del documental \enquote{The Social Dilemma} en torno a los siguientes temas:
\begin{enumerate}[label=\roman*\rpar]
	\item Las variables que tratan de maximizar los algoritmos de las compañías del big tech.
	\item Las razones por las cuales los desarrolladores que hablan en el documental optaron por dejar a sus empresas, no usar redes sociales ni permitirlas a sus hijos y por impulsar una legislación que ponga freno a las prácticas que explotan la psicología y la fisiología de los humanos.
	\item Los objetivos de las redes sociales cuando se crearon y el fenómeno bio-psico-social en que se convirtieron. Hacer énfasis especial en:
	\begin{enumerate*}[label=\lpar\alph*\rpar]
		\item las noticias falsas,
		\item el problema de presentar realidades acordes a cada individuo
		y
		\item la explotación de la propia biología humana para crear adicción.
	\end{enumerate*}
	\item A la luz de la información del documental, cuáles serían los potenciales peligros derivados del mal uso de la información recabada por dispositivos tales como Alexa, Google Home, Apple Watch, etc. así como otros dispositivos \emph{Internet of Things}.
\end{enumerate}

El organizador gráfico puede ser un cuadro sinóptico, un mapa mental, una infografía, etc.
El objetivo es que desplieguen ideas que expliquen los puntos anteriores de forma clara y concisa, no que consignen palabras sueltas carentes de sentido.
El entregable deberá estar en formato PDF. %CHKTEX 13
\end{document}
