% CHKTEX-FILE 1
% CHKTEX-FILE 13
% CHKTEX-FILE 18
% CHKTEX-FILE 35
% \documentclass[letterpaper,10.5pt,twocolumn]{article}
\documentclass[letterpaper,10.5pt]{article}
% Input encodign

\input{setup/packages}
\input{setup/macros}
\input{setup/document}
\input{setup/listings}

\author{\footnotesize Autor: José Mauricio Matamoros de Maria y Campos}
\title{Tarea 3:\\
{\large Fundamentos de Sistemas Embebidos}}
\date{Entrega: Miércoles 1\textsuperscript{o} de Marzo, 2020}

\renewcommand*{\lstlistingname}{Archivo}

% Document body
\begin{document}
\maketitle
\paragraph*{Instrucciones:} Desarrolle de manera puntual, concisa y suficiente los siguientes incisos e incluya figuras, diagramas y ejemplos cuando así fuere necesario.
Todas las respuestas deberán incluir la referencia a las fuentes de las cuales se obtiene la información para responder cada inciso y que deberán listarse en la bibliografía.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Complete la información de las \Cref{tbl:diseases-in-mexico,tbl:deaths-in-mexico}.
	\item Estime la función de crecimiento exponencial de COVID-19 a partir del histórico de casos registrados a la fecha.
	% (véase)
	\item Investigue, para cada una de las clases económicas en México (Baja Baja, Baja Alta, Media Baja, Media Alta, Alta Baja, Alta Alta) cuál es el ingreso promedio del mexicano y estime el ahorro promedio que éste podría tener.
	\item Con base en la información recabada, responda las siguientes preguntas:
	\begin{enumerate}
		\item{} ¿Durante cuánto tiempo podrá una familia de cada clase económica mantenerse en cuarentena sin pasar hambre? [3 puntos]
		\item{} ¿Qué causas de muerte en México tienen un índice de mortalidad mayor a la esperada del COVID-19 en el peor escenario? [3 puntos]
		\item{} ¿Qué causas de muerte deberían recibir atención prioritaria por parte del Estado? Proponga soluciones para cada uno de los problemas. [4 puntos]
	\end{enumerate}

\end{enumerate}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Enfermedades en México}
	\label{tbl:diseases-in-mexico} % CHKTEX 24
	\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{X cccccc }
	\toprule
		\multirow{2}{*}{\bfseries Causa asociada } &
		\multicolumn{6}{c}{\bfseries Total de casos al año }
		\\
		& 2014 & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019
		\\ \midrule
	Dengue                               &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Diabetes                             &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Enfermedades asociadas a la obesidad
	y al consumo desmedido de azúcares   &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Influenza y neumonía                 &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Enfermedades pulmonares y asociadas
	al consumo de tabaco                 &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Narcotráfico y
	delincuencia organizada              &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Accidentes de tránsito               &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Causas de muerte en México}
	\label{tbl:deaths-in-mexico} % CHKTEX 24
	\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{X ccccc cc }
	\toprule
		\multirow{2}{*}{\bfseries Causa asociada } &
		\multicolumn{5}{c}{\bfseries Total de muertes al año } &
		\multicolumn{2}{c}{\bfseries Muertes en 2019 }
		\\
		& 2014 & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & Promedio Semanal & Total Anual
		\\ \midrule
	Dengue                               &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Diabetes                             &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Enfermedades asociadas a la obesidad
	y al consumo desmedido de azúcares   &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Influenza y neumonía                 &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Enfermedades pulmonares y asociadas
	al consumo de tabaco                 &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Narcotráfico y
	delincuencia organizada              &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Feminicidios                         &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \midrule
	Accidentes de tránsito               &~&~&~&~&~&~\\[1cm] \bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}


\end{document}
